\documentclass[12pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsbsy,amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pstricks-add}
\pagestyle{empty}

\setlength{\topmargin}{-0.5in}
\setlength{\textheight}{9.70in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6.5in}

\setlength\parindent{0pt}

\usepackage{tikz} %Dibujo de Julio

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
{\bf\large
{\bf\Large 19\textsuperscript{a}}
{\Large O}LIMPIADA {\Large V}ERACRUZANA DE {\Large M}ATEM\'ATICAS\\[8pt]
PARA ALUMNOS DE {\Large E}DUCACI\'ON {\Large S}ECUNDARIA%\\[10pt]
%{\Large E}TAPA {\Large I}NTERMODALIDADES
}\\
\vspace{.25in}
\par
\end{center}

\bigskip

{\bf\large Problema A.} Considera un tri\'angulo cualquiera $\triangle ABC$ y puntos $D$ y $E$ en los 
lados $AB$ y $BC$ respectivamente, tales que $DE$ es paralelo a $AC$.
Si $BE=5$, $EC=2$ y el \'area de $\triangle DBE$ es igual a $10$, encuentra la altura de 
$\triangle ABC$ correspondiente a la base $BC$.

\bigskip 
{\bf\large Problema B.} Considera los v\'ertices de dos hex\'agonos regulares colocados
paralelos a una distancia dada, de tal manera que formen un prisma hexagonal. 
\textquestiondown Cu\'antos rect\'angulos podemos formar seleccionando cuatro de esos v\'ertices?

\bigskip
{\bf\large Problema C.} Se construir\'a una sucesi\'on de n\'umeros de la 
siguiente manera:
los primeros cuatros n\'umeros son $2$, $0$, $1$ y $4$, observemos 
que la suma de ellos es $7$; el quinto n\'umero se escoge de tal forma 
que la suma de \'el y los tres anteriores es $8$, el sexto n\'umero se 
escoge de tal forma que la suma de \'el y los tres anteriores es $9$, y as\'i sucesivamente. 
Es decir, cada nuevo n\'umero incrementa en uno la suma de \'el y los tres 
anteriores. Determina cu\'al es el n\'umero que est\'a en la posici\'on $2014$.

\bigskip
{\bf\large Problema D.} 
Carlos y Lorena van a jugar en un tablero en forma de cuadr\'icula de $5\times 5$ cuadrados. %(o podría ser de cualquier tamaño impar x impar) 
Diremos que un cuadrado es \textquotedblleft vecino\textquotedblright de otro si comparten uno de los lados 
(los cuadrados en posici\'on diagonal no son vecinos). Los jugadores marcar\'an los cuadrados que elijan con
la inicial de su nombre. El juego se lleva a cabo por turnos y tiene las siguientes reglas:
\begin{itemize}
 \item El jugador en turno puede marcar uno o dos cuadrados vecinos entre s\'i, y que no hayan sido marcados antes.
 \item No se pueden marcar cuadrados que sean vecinos de otro que tenga una marca del jugador contrario.
 \item Un jugador pierde cuando ya no puede seguir marcando cuadrados.
\end{itemize}

Si se sabe que Carlos ser\'a el primero en jugar, 
\textquestiondown cu\'al de los dos jugadores puede garantizar siempre la victoria? y 
\textquestiondown cu\'al es la estrategia que debe seguir dicho jugador?

\newpage

\bigskip

{\bf\large Problema A.} Considera un tri\'angulo cualquiera $\triangle ABC$ y puntos $D$ y $E$ en los 
lados $AB$ y $BC$ respectivamente, tales que $DE$ es paralelo a $AC$.
Si $BE=5$, $EC=2$ y el \'area de $\triangle DBE$ es igual a $10$, encuentra la altura de 
$\triangle ABC$ correspondiente a la base $BC$.

\bigskip
{\bf\large Soluci\'on:}


\newpage

\bigskip

\bigskip 
{\bf\large Problema B.} Considera los v\'ertices de dos hex\'agonos regulares colocados
paralelos a una distancia dada, de tal manera que formen un prisma hexagonal. 
\textquestiondown Cu\'antos rect\'angulos podemos formar seleccionando cuatro de esos v\'ertices?

\bigskip
{\bf\large Soluci\'on 1:} (Considerando unicamente prismas rectos)\\

Consideraremos la cuenta por casos:

\begin{enumerate}
	\item Rect\'angulos paralelos a las caras hexagonales.
	\item Rect\'angulos perpendiculares a las caras hexagonales.
	\item Cualquier rect\'angulo diferente a los anteriores.
\end{enumerate}

Notemos que en cada cara hexagonal tenemos tres tipos de segmentos:

\begin{itemize}
	\item \textit{Tipo $1$}: Formado por dos v\'ertices consecutivos.
	\item \textit{Tipo $2$}: Formado por dos v\'ertices diametralmente opuests.
	\item \textit{Tipo $3$}: Formado cualquier otra pareja de v\'ertices.
\end{itemize}

{\bf Caso 1:}

Notemos primero que no hay rect\'angulos con lados de tipo $2$.
Considerando un segmento de tipo $1$, existe un \'unico segmento del mismo tipo paralelo en esa cara hexagonal, estos dos segmentos nos definen un \'unico rect\'angulo con dos lados de tipo $1$ y dos lados de tipo $3$. De la misma forma al considerar un segmento del tipo $3$, existe un \'unico segmento paralelo del mismo tipo, y estos dos segmentos nos definen un \'unico rect\'angulo con dos lados de tipo $3$ y dos lados de tipo $1$. Por lo tanto basta considerar de cuantas maneras podemos tomar un segmento de tipo $1$ o $3$ (pues hay tantos segmentos de tipo $1$ como segmentos de tipo $3$). Teniendo en cuenta que cada rect\'angulo contiene dos segmentos del mismo tipo, estaremos contando dos veces cada rect\'angulo, por lo que el total de ret\'angulos en cada cara hexagonal es de:
\begin{center}
	$\dfrac{\textit{Total de segmentos de tipo 1 o 3}}{2}=\dfrac{6}{2}=3$
\end{center}

Por lo tanto, el total de rect\'angulos paralelos a ambas caras hexagonales es $3\times2=6$.\\

{\bf Caso 2:}

Notemos que para cada pareja de puntos en una cara hexagonal, existe una pareja correspondiente (sim\'etrica) en la otra cara hexagonal. De aqu\'i que basta considerar el total de parejas que se pueden formar en una cara hexagonal. Esto es:
\begin{eqnarray*}
	\dfrac{(\textit{Formas de tomar un primer v\'ertice})\times(\textit{Formas de tomar un segundo v\'ertice})}{2}&=&\\
	\dfrac{6\times5}{2} &=& 15\\
\end{eqnarray*}

Por lo tanto el total de rect\'angulos perpendiculares a las caras hexagonales es igual a $15$.\\

\textit{Hay que tener en cuenta que cada pareja de v\'ertices se cuenta dos veces (la pareja de v\'ertices $(A,B)$ es la misma que la pareja $(B,A)$), de all\'i que el resultado de la multiplicaci\'on se divida por $2$.}\\

{\bf Caso 3:}

Veamos primero que no hay un rect\'angulo con lados de tipo $2$, puesto que para cada segmento de tipo $2$ en una cara hexagonal, existe un \'unico segmento del mismo tipo en la otra cara hexagonal.

Para cualquier otro tipo de segmento en una cara hexagonal, existe un \'unico segmento paralelo en la otra cara hexagonal, este es el segmento paralelo al segmento correspondiente (sim\'etrico) del primer segmento en esa cara hexagonal. De aqu\'i que es suficiente con considerar la cantidad de segmentos de tipo $1$ y $3$ en una cara hexagonal. Esto es:
\begin{eqnarray*}
	(\textit{Total de segmentos del tipo 1})+(\textit{Total de segmentos del tipo 3}) &=&\\
	6+6 &=& 12\\
\end{eqnarray*}

De aqu\'i el total de rect\'angulos que se pueden formar con cuatro v\'ertices del prisma hexagonal es igual a:
\begin{center}
	$6+15+12=33$
\end{center}

\newpage

\bigskip
{\bf\large Problema C.} Se construir\'a una sucesi\'on de n\'umeros de la 
siguiente manera:
los primeros cuatros n\'umeros son $2$, $0$, $1$ y $4$, observemos 
que la suma de ellos es $7$; el quinto n\'umero se escoge de tal forma 
que la suma de \'el y los tres anteriores es $8$, el sexto n\'umero se 
escoge de tal forma que la suma de \'el y los tres anteriores es $9$, y as\'i sucesivamente. 
Es decir, cada nuevo n\'umero incrementa en uno la suma de \'el y los tres 
anteriores. Determina cu\'al es el n\'umero que est\'a en la posici\'on $2014$.

\bigskip
{\bf\large Soluci\'on:}

Ordenemos la sucesi\'on en una tabla de cuatro columnas:
\begin{center}
	\begin{tabular}{cccc}
	2 & 0 & 1 & 4 \\ 
	3 & 1 & 2 & 5 \\ 
	4 & 2 & 3 & 6 \\ 
	5 & 3 & 4 & \dots \\ 
	\end{tabular}
\end{center}

Veamos que cada n\'umero es igual al n\'umero de la fila anterior (en la misma columna) incrementado en uno. Dados cuatro n\'umeros consecutivos ($a_1, a_2, a_3, a_4$) tenemos las siguientes igualdades:
\begin{eqnarray*}
	a_1+a_2+a_3+a_4&=&n\\
	a_2+a_3+a_4+a_5&=&n+1\\
	\text{De donde obtenemos: } n-a_1&=&n+1-a_5\\
	a_1+1&=&a_5\\
\end{eqnarray*}

Notemos que para cada fila $n$,
el n\'umero en la columna $m$ es igual
al n\'umero en la primer fila de esa columna m\'as $(n-1)$.
De aqu\'i sabemos como calcular nuestro n\'umero
en funci\'on de la columna y fila,
basta entonces que encontremos la columna y fila
en la que se encuentra la posici\'on $2014$.
Para esto notemos que las posiciones estan ordenadas por grupos de cuatro en cada fila:
\begin{center}
	\begin{tabular}{cccc}
		1 & 2 & 3 & 4 \\ 
		5 & 6 & 7 & 8 \\ 
		9 & 10 & 11 & 12 \\ 
		13 & 14 & 15 & \dots \\ 
	\end{tabular}
\end{center}

Entonces, dado que $\dfrac{2014}{4}=503.5$,
el n\'umero que buscamos esta en la fila $504$,
de donde la posici\'on $2014$ se encuentra en la columna $2$
(Esto es dado que $503\times4=2012$, donde faltan dos n\'umeros para la posici\'on $2014$):
\begin{center}
	\begin{tabular}{ccccc}
		Fila 503 - & \dots & 2010 & 2011 & 2012 \\ 
		Fila 504 - & 2013 & 2014 & 2015 & 2016 \\ 
		Fila 505 - & 2017 & 2018 & 2019 & \dots \\ 
	\end{tabular}
\end{center}

Ahora que sabemos que la posici\'on $2014$ se encuentra en la fila $504$ columna $2$ podemos calcular el n\'umero que buscamos:
\begin{center}
	\textit{N\'umero en la columna $2$ de la fila $504$} $= 0+(504-1)=503$
\end{center}

\newpage

\bigskip
{\bf\large Problema D.} 
Carlos y Lorena van a jugar en un tablero en forma de cuadr\'icula de $5\times 5$ cuadrados. %(o podría ser de cualquier tamaño impar x impar) 
Diremos que un cuadrado es \textquotedblleft vecino\textquotedblright de otro si comparten uno de los lados 
(los cuadrados en posici\'on diagonal no son vecinos). Los jugadores marcar\'an los cuadrados que elijan con
la inicial de su nombre. El juego se lleva a cabo por turnos y tiene las siguientes reglas:
\begin{itemize}
	\item El jugador en turno puede marcar uno o dos cuadrados vecinos entre s\'i, y que no hayan sido marcados antes.
	\item No se pueden marcar cuadrados que sean vecinos de otro que tenga una marca del jugador contrario.
	\item Un jugador pierde cuando ya no puede seguir marcando cuadrados.
\end{itemize}

Si se sabe que Carlos ser\'a el primero en jugar, 
\textquestiondown cu\'al de los dos jugadores puede garantizar siempre la victoria? y 
\textquestiondown cu\'al es la estrategia que debe seguir dicho jugador?

\bigskip
{\bf\large Soluci\'on:}

Carlos tiene la estrategia ganadora.\\

Para ver esto es suficiente que en su primer turno,
Carlos marque el cuadrado central.
Luego de esto, para cualquier cuadrado(s) que marque Lorena,
Carlos puede marcar el(los) mismo(s) cuadrado(s)
considerando el tablero rotado $180$ grados
(es decir, visto de cabeza).
Como cualquier jugada que haga Lorena puede ser reproducida por Carlos,
Carlos ser\'a el ultimo en tirar.

\end{document}